\documentclass[11pt, a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{faktor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tikz-cd}
\usepackage{mathtools}
\DeclareMathOperator{\cl}{cl}
\DeclareMathOperator{\id}{Id}

%\input{../../../newcommands.tex}

\begin{document}
\title{Série 1}
\author{David Wiedemann, Nino Courtecuisse, Matteo Mohammedi}
\maketitle
\section*{1}
On montre la double implication.\\

$\Longleftarrow$\\
Pour montrer que $p$ est une application quotient, il suffit de montrer que $F \subset B$ est fermé si et seulement si $p^{-1}( F) $ est fermé .\\
Puisque $p$ est continue (c'est la composition de $q$ avec l'inclusion $ A \hookrightarrow X$), si $F$ est fermé alors $p^{-1}( F) $ est fermé.

De plus, si $p^{-1}( F) $ est fermé, alors c'est un ensemble fermé saturé et par hypothèse il existe un fermé saturé $ E \subset X$ tel que $E\cap A = p^{-1}( F )$ d'ou $q( E) \cap B = F$. Dès que $E$ est un fermé saturé, $q( E) $ est un fermé et ainsi $F$ est fermé .\\

$\Longrightarrow$\\
Supposons maintenant que $p$ est un quotient, soit $ F \subset A$ un fermé $p$-saturé.\\
Lorsque qu'on restreint \(p=q_{|A} : A\to B\) on a les topologies de sous-espace sur \(A\) et \(B\). Donc si on suppose que \(p\) est un quotient, alors la topologie quotient de \(p\) sur \(B\) coincide avec la topologie de sous-espace \(B\subset Y\). \\
Ainsi si \(F\subset A\) est un fermé \(p\)-saturé, on a \(F=p^{-1}(p(F))\) qui est fermé et donc par définition de la topologie quotient \(p(F)\subset B\) est fermé. Comme la topologie de sous-espace \(B\subset Y\) coincide, il existe un fermé \(E\subset Y\) tel que \(p(F) = B\cap E\). \\
Ainsi \(F = p^{-1}(B\cap E) = A\cap q^{-1}(E)\) et \(q^{-1}(E) \subset X\) est fermé car \(q\) est continue et \(q\)-saturé car \(q\) est surjective. \\


\section*{2}
Comme indiqué sur piazza, on supposera que l'application $p$ est un quotient, sinon l'énoncé est faux en prenant le contre exemple $ X = \mathbb{R}, A = [ 0,1) $ et $x\sim y \iff x-y \in \mathbb{Z}$.\\

Soit $A \subset X$ comme dans l'énoncé.\\
Soit $\sim$ la relation d'équivalence sur $X$, on notera $\sim'$ la relation d'équivalence induite sur $A$.\\
On notera $\iota: A \hookrightarrow X$ l'inclusion et  $q_A: A \to \faktor A { \sim' }$, $q_X: X \to \faktor X \sim$ les applications canoniques.\\
On montre le resultat en deux temps, on montrera que
\begin{itemize}
\item $q_X\circ \iota$ passe au quotient de $q_A$ et induit une application $g: \faktor A { \sim' }\to \faktor { X} { \sim} $
\item L'application $q_A$ passe au quotient de $q_X\circ \iota$ 
\end{itemize}
et on conclura.
\subsection*{ $q_X \circ\iota$ passe au quotient de $q_A$ }
En effet, si $ a\sim' b\in A$, on a que $ q_X\circ \iota( a) = q_X( a) = q_X( b)  $ car $\sim'$ est la restriction de $\sim$, ainsi on a une application induite
\[\begin{tikzcd}
	A & {\faktor {X} {\sim}} \\
	{\faktor {A} {\sim'}}
	\arrow["{q_A}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{q_X\circ\iota}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\exists ! f}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
\subsection*{ $q_A$ passe au quotient de $q_X\circ \iota$ }
Remarquons que $q_X \circ \iota= p$ et est donc par hypothese une application quotient.\\

On a bien que si $p ( a) = p( b) $, alors $a\sim b \iff a\sim' b \iff q_A( a) = q_A( b) $ et on a une deuxieme application induite 
\[\begin{tikzcd}
	A & { \faktor {A} {\sim'}} \\
	{\faktor {X} {\sim}}
	\arrow["{q_X\circ\iota}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{q_A}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{\exists ! g}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]

Finalement, en composant les diagrammes, on obtient

\[\begin{tikzcd}
	A & { \faktor {A} {\sim'}} \\
	{\faktor {A} {\sim'}}
	\arrow["{q_A}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{q_A}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{g\circ f}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]
\[\begin{tikzcd}
	A & {\faktor {X} {\sim}} \\
	{\faktor {X} {\sim}}
	\arrow["{q_X\circ\iota}"', from=1-1, to=2-1]
	\arrow["{q_X\circ\iota}", from=1-1, to=1-2]
	\arrow["{f\circ g}"', dashed, from=2-1, to=1-2]
\end{tikzcd}\]


Dès que \(Id_{\faktor A { \sim '}}\) et \(Id_{\faktor A { \sim '}}\) font aussi respectivement commuter les diagrammes, on a par l'unicité de la propriété universelle, que \(g\circ f = Id_{\faktor A { \sim '}}\) et \(f\circ g = \id_{ \faktor X \sim}\). 

\section*{3}
Soit $\sim $ la relation d'équivalence sur $ \mathbb{R}$ décrite dans l'énoncé et soit $\sim '$ la relation restreinte a $I$.\\
On a clairement que $\sim '$ identifie les points $0$ et $1$ et donc $\sim '$ est la même relation d'équivalence que décrite dans l'énoncé.\\
On vérifie les deux hypotheses de la partie 2 de l'exercice
\begin{itemize}
\item $q\vert_A$ est bien surjectif, soit $x\in \mathbb{R}$, alors $x- \lfloor x\rfloor\in I$ et $ x- \lfloor x \rfloor \sim x$ .
\item Montrons que c'est une application quotient en appliquant le critère de la partie 1, soit $ F$ un fermé saturé de $I$, on prétend que la saturation de $F$ dans $ \mathbb{R}$ par $\sim$  reste un fermé.\\
	En effet, puisque $I$ est fermé dans $ \mathbb{R}$, $F$ est aussi un fermé dans $ \mathbb{R}$.
	On distingue ensuite deux cas:
	\subsection*{Si $ 0 \in F$ }
	On montre que le complément de la saturation de $F$ est un ouvert de $ \mathbb{R}$.
	Soit $ b\in q^{-1}( q( F) ) ^{c} = ( F + \mathbb{Z})^{c}$, et soit $ b \sim a$ avec $a \in I$, soit $U\ni a$ un ouvert dans $I$ séparant $ a$ de $F$.\\
	Alors la $q$-saturation de $ U$ est donnee par $ \mathbb{Z}+ U$ et contient donc $b$, de plus elle est clairement disjointe de $ q^{-1}( q( F) ) $.
	\subsection*{ Si $ 0\notin F$ }
	Soit $ b \in q^{-1}( q( F) ) $, si $ b \notin \mathbb{Z}$, on considère le même ouvert $U$ que ci-dessus et on le choisit disjoint de $ 0$ et de $1$ (ce qui est toujours possible puisque $ F \cup \left\{ 0,1 \right\} $  reste un fermé).\\
	Si $ b \in \mathbb{Z}$, alors on choisit deux ouverts $U$ et $V$ de $I$ disjoints de $F$ tel que $ 0\in U$ et $ 1\in V$.\\
	Il est alors clair que la saturation de $U\cup V$ dans $ \mathbb{R}$ reste un ouvert qui sera disjoint de $F$ et contenant \(b\).
	
\end{itemize}
Ainsi par la partie 1, on deduit que $ p$ est un quotient et ainsi on peut appliquer le critère établi en 2 et conclure que $\faktor  { \mathbb{R} } { \sim} = \faktor { I} { \sim '} = \faktor { I} { \left\{ 0,1 \right\}  } = S^{1}$. 




\end{document}
