\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}
\lecture{22}{Wed 12 May}{calcul de la forme normale d eJordan}
On souhaite demontrer que toute matrice $A \in \mathbb{C}^{n\times n}$ se laisse ecrire comme
\[ 
	A = P^{-1}( D+N) P
\]
avec $N$ nilpotente , $P$ inversible, $D$ diagonale et $DN=ND$.
\begin{lemma}
	Soient $p( x) ,q( x)\in K[x] $ tel que $gcd( p,q) =1$ et soit $A \in K^{n\times n}$, alors
	\[ 
		K^{n}\supset \ker ( pq ( A) ) = \ker p( A) \oplus \ker q( A) 
	\]
	
\end{lemma}
\begin{proof}
	Par hypothese, il existe $g,h \in K[x]$ tel que
	\[ 
	gp + hq = 1
	\]
	Donc
	\begin{align}
	\id= gp( A) + hq( A) 
	\end{align}
	Soit $v \in \ker ( pq( A)  )$, donc on a 
	\[ 
		v= \underbrace{gp( A) v}_{\in \ker ( q( A) ) } + hq ( A) v
	\]
	Soit $v \in \ker q( A) \cap \ker p( A) $, alors
	\begin{align*}
		\id v = gp( A) v + hq( A) v = 0 \Rightarrow v=0
	\end{align*}
	
	Donc la somme est directe.
\end{proof}
\begin{crly}
	Soient $p_1, \ldots, p_k \in K[x]$ tel que $gcd( p_1, \ldots, p_k) =1$.\\
	Donc $\ker \left(\prod_{i=1} ^{k}p_i( A)  \right) =\ker p_1( A) \oplus \ldots \oplus \ker ( p_k( A) ) $.
\end{crly}
Supposons que $K^{n}= \ker \left( \prod_{i=1} ^{q} p_i( A)  \right) $.\\
Supposons qu'on aie une base de $\ker p_i( A) = \left\{ v_j^{( i) }, 0 < j \leq n_1 \right\} $ 
\[ 
	K^{n\times n} \ni V = \left[ v_1^{( 1) },\ldots, v_{n_k} ^{k} \right] 
\]
\begin{thm}
Soit $A \in \mathbb{C}^{n\times n}$, il existe $P \in \mathbb{C}^{n\times n}$ inversible tel que
\[ 
	A= P^{-1}( D+N) P
\]
ou $N$ est nilpotente.
\end{thm}
\begin{proof}
	Soit $m( x) \in \mathbb{C}[x]$ le polynome minimal de $A$, alors
	\[ 
		m( x) = \prod_{i=1} ^{k}( x-\lambda_i) ^{m_i}
	\]
	On sait que
	\[ 
		\mathbb{C}^{n}= \ker ( m( A) ) = \bigoplus \ker ( A- \lambda_i)^{m_i}
	\]
	On pose $P$ la matrice qui contient les bases de tous les espaces.
	\begin{align*}
		P^{-1}A P -\lambda_1 \id &= P^{-1}( A-\lambda_1 \id) P\\
		\intertext{Eleve a la puissance $m_1$, on trouve}
		( P^{-1}AP- \lambda_1 \id) ^{m_1} &= P^{-1}( A-\lambda_1 \id) ^{m_1}P\\
						  &= P^{-1 }[ \underbrace{0}_{n_1} |X ]
	\end{align*}
	Alors $( B_1 - \lambda_1 \id_{n_1} ) ^{m_1}=0$, et de maniere plus generale
	\[ 
( B_i - \lambda_i \id_{n_i} ) ^{m_i}=0
	\]
	On en deduit que
	\[ 
	P^{-1}A P = N +D
	\]
	Et $N$ est nilpotent, car
	\[ 
N^{\max \left\{ m_1,\ldots,m_k \right\} }	=0
	\]
		
		
\end{proof}
\begin{thm}
	Soit $N\in K^{n\times n}$ nilpotente, alors $\exists P \in K^{n\times n}$ inversible tel que
	\[ 
	P^{-1}NP
	\]
	est en forme normale de Jordan avec des 0 sur la diagonale.
	
\end{thm}

\end{document}	
